# my Ozon version

## Схема Ozon

`link to miro scheme:`

https://miro.com/welcomeonboard/a3Z3dk5KUlA4eGc5b3M1em1XcWY2YmlUUGpxenVtTGZaeGJETVAyZU50RndqZjNrU3poa2J5eWlSSDZCM2s4VXwzNDU4NzY0NTI0MTMzODQ5MjAz?share_link_id=736987956421

https://miro.com/app/board/uXjVOxMcGUg=/?share_link_id=713351577441

### Пользователи

1. Продавцы
2. Покупатели
3. Работники склада
4. Работники ПВЗ
5. Логисты/доставщики
6. Аналитики Ozon

### Продавцы

1. Регистрируются/авторизуются
2. Создают карточку товара
3. Редактируют карточку товара (меняют цену)
4. Удаляют карточку товара
5. Просматривают текущий баланс
6. Просматривают статистику продаж
7. Комментируют отзывы

### Покупатели
1. Регистрируются/авторизуются
2. Создают заказ/Заполняют Корзину
3. Отслеживают статус существующего заказа
4. Отменяют заказ
5. Пишут отзывы
6. Просматривают статистику покупок

### Работники склада
1. Принимают товар от продавца
2. Собирают заказы для доставки в ПВЗ
3. Выдают заказы для доставки в ПВЗ
4. Принимают возращаемый товар от доставщиков

## Работники ПВЗ
1. Принимают заказы от доставщиков
2. Выдают заказы покупателям
3. Регистрируют возврат заказа и получают возвращаемый товар
4. Выдают возвращаемый товар доставщикам для возврата на склад

### Работники доставки
1. Принимают заказы со склада
2. Выдают возвращаемый заказы на склад
3. Выдают заказы ПВЗ
4. Принимают возвращаемые заказы от ПВЗ

### Аналитики
1. Просматривают статистику продаж
2. Меняют цены магазина Ozon

## Выбранные сервисы

Предполагаю выбрать 3 сервиса: сервис ПВЗ, сервис мониторинга заказа,
сервис уведомлений/сервис биллинга.
1. Информирование о доставке товара в ПВЗ
Сервис ПВЗ получает товар от службы доставки.
Затем отправляет информацию о получении в сервис мониторинга заказа.
Сервис мониторинга меняет статус заказа на "товар ожидает выдачи в ПВЗ"
Сервис мониторинга дергает сервис уведомлений,
который отправляет уведомление юзеру

2. Возврат товара
Клиент возвращает товар в ПВЗ.
ПВЗ принимает возвращаемый товар и делает запрос на возврат денег в сервис биллинга
При успехе сервис биллинга дергает сервис мониторинга заказа
для изменения статуса на "заказ отменен"
### Сервис мониторинга заказов

#### Функциональные требования

1. Создает заказ
2. Хранит текущий статус заказа
3. Возвращает текущий статус заказа пользователю
4. Меняет статус заказа по запросу других сервисов
5. Делает запрос на отправку уведомлений при изменении статуса заказа
#### Нефункциональные требования
1. Доступность
#### Нагрузка
Пусть у нас 80 млн пользователей. Из них 40 млн заказывают каждый день
Каждый из них делает 3 новых заказа в день.
При этом просматривают статус 10 заказов 5 раз в день каждый.
Создание заказа 1400 RPS
Просмотр заказа 24000 RPS
Заложим пиковую нагрузку x2 к текущей
Создание заказа 2800 RPS
Просмотр заказа 48000 RPS
#### Оценка объема
Пусть для хранения данных об одном заказе требуется 2KB
За год мы создадим 44 млрд заказов объемом 82 ТБ (без учета репликаций)
Необходимы репликации, шардирование (по регионам продаж, например), 
#### Оценка пропускной способности
Создание заказа 40 Mb/s
Просмотр заказов 744 Mb/s
Нужен канал 1Gb/s
#### API
`create_order(id, product_id, user_id, pvz_id, state)`

`get_order_state(id, user_id) state`

`update_order_state(id, state)`

#### Как храним данные
В Postgres
Шардируем по регионам заказов
#### Как балансируем нагрузку

CDN

#### Логика работы

Пользователь создает заказ с id товара, количеством товара, общей стоимостью, id ПВЗ, контактами пользователя.
Эти данные берутся частично из БД товаров, склада, пользователей.
Также БД хранит статус товара со значениями:
"ждет оплаты", "ждет отправки в ПВЗ", "товар ожидает выдачи в ПВЗ", "выдан клиенту",
"заказ отменен"
Сервис пишет в очередь сервиса уведомлений для их отправки при изменении статуса заказа


### Сервис ПВЗ

1. Принимает заказы от доставщиков
2. Выдает заказы покупателям
3. Регистрируют возврат заказа

#### Функциональные требования
#### Нефункциональные требования
#### Нагрузка
Пусть у нас доставляется 100% от созданных заказов за прошлый день.
Для выдачи 1400 RPS
Заложим пиковую нагрузку x2 к текущей
Для выдачи 2800 RPS
#### Оценка объема
Пусть для хранения данных об одном заказе требуется 40B
За год мы создадим 44 млрд заказов объемом 1.6 ТБ (без учета репликаций)
Необходимы репликации, шардирование (по регионам продаж, например),
#### Оценка пропускной способности
875 Kb/s
#### API

`add_order(id, user_id)`

`delivery_order(id, user_id)`

`return_order(id, user_id)`

#### Как храним данные
В Postgres
Шардируем по регионам ПВЗ
#### Логика работы

ПВЗ принимает заказы от слуюбы доставки и добавляет их в свою БД
После этого отправляет сообщение об изменении статуса товара на "товар ожидает выдачи в ПВЗ"
в сервис мониторинга заказов. Уведомление приходит клиенту.
Клиент получает заказ после чего статус заказа в базе ПВЗ меняет на выдан.
Аналогично отправляется сообщение об изменении статуса товара на "выдан клиенту"
в сервис мониторинга заказов.

### Сервис уведомлений

#### Функциональные требования

1. Отправляет уведомления

#### Нефункциональные требования
1. Доступность
2. Возможность переотправки сообщения в случае неудачи
#### Нагрузка
Пусть для каждого созданного заказа отпраляется 2 уведомления +
2 уведомления для выдаваемых.
Для выдачи 5600 RPS
Заложим пиковую нагрузку x2 к текущей
Для выдачи 11200 RPS
#### Оценка объема
Пусть каждое сообщение занимает 170B
#### Оценка пропускной способности
15Mb/s
#### API

`send_message(id, userid)`

#### Как балансируем нагрузку

Инстансы сервиса запущены в конкретном регионе работы Ozon 

#### Логика работы

 Получаем запросы из очереди сообщений от сервиса мониторинга заказов.
 Сервис мониторинга также предоставляет доступные виды связи с клиентом:
 email, номер телефона.
Отправляем пуш на клиентское приложение, либо в случае неудачи отправляем письмо/смс
 